Les activités de recherches présentées dans la section \ref{sec:doctorat} ont été menées au GeM\footnoteref{GeM} sur le site de l'{\'E}cole Centrale de Nantes.
Elles s'inscrivaient dans le cadre de ma thèse de doctorat (bourse MESRI) dirigée par Laurent Stainier\footnoteref{GeM} et Thomas Heuzé\footnote{\label{GeM}Institut de recherche en Génie Civil et Mécanique}.

L'activité \ref{sec:post-doc} relève quant à elle de mes travaux de postdoc au MSSMat à CentraleSupélec, financés par le Labex LaSIPS\footnote{https://www.universite-paris-saclay.fr/en/recherche/laboratoires-et-equipements/laboratoires-dexcellence/labex-lasips}, en collaboration avec Bing Tie\footnote{\label{MSSMat}Laboratoire de Mécanique des Sols, Structures et Matériaux}, Anne-Sophie Mouronval\footnoteref{MSSMat}, Jean-Hubert Schmitt\footnoteref{MSSMat}, Denis Aubry\footnoteref{MSSMat} et Denis Solas\footnote{Institut de Chimie Moléculaire et des Matériaux d'Orsay (ICMMO, Université Paris-Saclay)}  dans le projet ModUS3D\footnote{Modélisation des ondes UltraSonores en 3D}.

Enfin, la section \ref{sec:post-doc_CEA} est consacrée aux activitées que je mène actuellement au CEA/LC2M\footnoteref{LC2M} dans le cadre d'un second postdoc encadré par Laurent Dupuy\footnote{\label{LC2M}Laboratoire d'étude du Comportement Mécanique des Matériaux} et Lionel Gélébart\footnoteref{LC2M}.
Ces travaux s'inscrivent dans le projet H2020 M4F\footnote{Multiscale modeling for fusion and fission materials: http://www.h2020-m4f.eu/} et se font en forte interaction avec Marc Fivel\footnote{\label{SIMap}Laboratoire de Science et Ingénierie des Matériaux et Procédés -- Grenoble INP} de l'université de Grenoble, et  Prita Pant\footnote{\label{ITT}Department of Metallurgical Endineering and Materials Science} et M.P. Gururajan\footnoteref{ITT} de l'\textit{Indian Institute of Technology of Bombay}.

% \begin{refsection}[Biblio.bib]

%   \subsection{Simulation Eulérienne du procédé FSW}
% % Simulation eulérienne de l'extrusion de couches de matière au cours du procédé FSW due à un défaut d'excentrement de l'outil
%   \label{sec:pre-doc}
%   \input{stage}
%   \printbibliography[heading=subbibliography]
% \end{refsection}


\begin{refsection}
  \subsection{Propagation des ondes dans les solides hyperélastoplastiques}
  \label{sec:doctorat}
  \input{doctorat}
  \printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}

\begin{refsection}
  \subsection{Atténuation des ondes ultrasonores dans les polycristaux et caractérisation de microstructures}
  \label{sec:post-doc}
  \input{postdoc}
  \printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}

\begin{refsection}
  \subsection{Simulations numériques de dynamique des dislocations par le modèle discret/continu}
  \label{sec:post-doc_CEA}
  \input{postdoc_CEA}
  \printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}

\subsection{Résumé court}
\label{resume_recherche}

%% Rappel
% stage
% Mes premiers travaux de recherche portaient sur la simulation numérique du procédé de soudage par friction/malaxage afin de mettre en évidence l'extrusion de couches de matière due à un défaut d'excentrement de l'outil.
% Le modèle proposé prenait en compte les couplages thermo-mécaniques dans un cadre Eulérien.
% L'interface outil/matière et la cinématique de l'outil comprenant un mouvement d'excentrique étaient modélisées par des fonctions de niveau combinées à la méthode X-FEM.

$\newline$
% doctorat
Mes activités de doctorat concernaient les procédés de mise en forme de matériaux métalliques à haute vitesse, et plus précisément l'évaluation des états résiduels.

Sur le plan numérique, j'ai étendu la Méthode des Points Matériels à l'approximation de Galerkin Discontinue afin de développer une méthode numérique originale, la DGMPM.
La combinaison d'une discrétisation spatiale adaptée aux grandes transformations et de solveurs de Riemann pour le calcul des flux permet de suivre précisément les ondes dans les solides se déformant beaucoup.

Par ailleurs, bien que les ondes plastiques gouvernent les états résiduels, leur influence n'est en général pas bien comprise.
J'ai donc étudié la structure caractéristique des systèmes hyperboliques pour des cas de déformations et de contraintes planes dans des solides élasto-plastiques en petites déformations.
La contribution majeure de cette analyse est la construction des trajets de chargement suivis à travers les ondes plastiques.


$\newline$
% postdoc
Je m'intéresse en ce moment, dans le cadre de mon postdoc, au contrôle non-destructif par ultrasons des matériaux polycristallins.
%
L'objectif est de proposer une approche expérimentale de caractérisation les distributions bimodales de taille de grain.
L'approche consiste à combiner les modèles théoriques d'atténuation et de diffusion des ondes élastiques, bien adaptés aux distributions unimodales, avec les résultats de simulations numériques, nécessitant par ailleurs le recours au calcul hautes performances.




$\newline$
%% Pourquoi ca fit le profil
% développement  de  modèles  prédictifs  
Mes activités de recherche ont toutes pour objectif le développement de modèles prédictifs théoriques, numériques ou expérimentaux, s'appuyant sur la physique, les mathématiques appliquées et la science des matériaux.
% Cette  problématique (instabilité) inclut  les  travaux  portant  sur  l'intégrité  des  matériaux  et  des  structures  en  lien  avec  les  hétérogénéités constitutives aux différentes échelles.
Ces travaux prennent en compte les hétérogénéités à différentes échelles dans le cadre de la dynamique des solides, ce qui me paraît complémentaire avec les activités du laboratoire.

Aussi, je pense que mon profil est en parfaite adéquation avec le poste de Maître de conférences proposé à l'institut Jean le Rond d'Alembert.

\paragraph{Mots-clés:}Plasticité, Matériaux hétérogènes,  Dynamique  des  structures, Modélisation numérique, Analyse numérique.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
